

   
 A tak som pripravený úvod článku, na ktorý som sa úprimne tešil, lebo akurát toto patrí k tomu najkrajšiemu, čo v svete politiky najradšej hodnotím a glosujem, poslal rovno do koša! A nemýlil som sa, bol to naozaj odvar bez chuti, bez zápachu, celkom fádny a ešte viac všedný, ale keďže je to avizovaná veľkoudalosť predvolebných bitiek, vyjadriť sa písomne je moja povinnosť.  
 Radičová a Fico prišli v tmavom, ona v nohavicovom kostýme s rozhalenou blúzkou a peknou bižutériou, on s modrou kravatou. Hneď som si pripomenul, že by to mal zaevidovať Shooty, ktorý ho stereotypne kreslí s červenou fangľou pod krkom, no okamžite som sa napomenul a pokáral. Dnes nie je priestor na vtipkovanie, dnes to bude vážne. 
 No nebolo! Prvou témou diskusie politikov bolo dvojité občianstvo naštartované Maďarskom a znásobené Slovenskom, samozrejme v parlamentom leveli. Premiér udalosti telegraficky pripomenul, zhrnul všetky v ňom obsiahnuté nebezpečenstvá, čo nám hrozia a pochválil riešenie, ktoré vláda pripravila. Keďže Orbán, Fidesz a ani maďarský parlament rokovať s nami nechcú, vykonajú sa nevyhnutné opatrenia na našu ochranu. Náš parlament sa uvedie do pohotovosti a v tej chvíli, keď bude dvojité občianstvo pre Maďarov žijúcich v zahraničí maďarským zákonom, uzákoníme si odvetu. Tvrdú, nekompromisnú, chrániacu nás! 
 A to si všetci pamätáme, diskusia bola búrlivá, zo strany SMK až tragická a pri hlasovaní o predloženom zákone sa SDKÚ prezentovala mlčaním! 
 Jasné, Iveta Radičová veci rada vysvetlila a filozofia postupu jej politickej strany má v širšom kontexte lepšie východiská. Podľa analytikov a znalcov tu naozaj nezohrával žiadnu úlohu časový faktor, nič nás netlačilo prijať fakľu s ohňom a zakladať požiar nezhôd. Maďarský zákon začne platiť až s príchodom nového roka a dovtedy už budeme mať v Haagu dokumenty pre súdny spor o neplatnosti tejto zákonnej normy. Celý svet vie, že Maďari porušujú predpisy, že všetko je právne irelevantné a reakcie všetkých krajín sveta už svojimi postojmi dokladujú, že je to istota. Dopadne to presne tak, ako pri spore Gabčíkovo – Nagymaros, netreba sa ponáhľať, načo ten plameň zbytočných vášní živiť! 
 A práve v týchto súvislostiach, keď líderka SDKÚ opisovala možné konflikty hroziace s uplatnením výhrad našich právnych noriem, sa v debate po prvý raz zaiskrilo. Tak jemne, ešte len s malými iskričkami, ale atmosféra sa predsa len rozohriala. Robert Fico si zle vyložil opis virtuálneho parlamentného sporu a požadoval opravu. Nuž prežil ponaučenie, dostal vysvetlenie a hoci to prebehlo pokojne, ten pocit usadeného a nepozorného žiačika si už teda celkom jednoznačne „vychutnal“. Bolo cítiť, ako ho nepozornosť vyrušila a hoci je naozaj zvyknutý na oveľa horšie udalosti, pohoda bola preč. 
 Bolo mi jasné, ba svojmu domácemu publiku som to avizoval, že sa celkom určite vynasnaží ranu vrátiť. A naozaj to netrvalo dlho, keď využil klasickú smerácku „podpásovú“ aktivitu -vy sa usilujete o moc za každú cenu, najlepšie to bolo vidieť vtedy, keď ste chceli byť prezidentom Slovenska. Veď vy ste bolo na zjazde SMK, presne vtedy, keď tam bol Orbán a všetkým pripomínam, že vám vyslovil podporu. Jasný úmysel ublížiť a zneužiť, plytký, zákerný, primitívny a som presvedčený o tom, že divácka obec tejto mimoriadnej televíznej besedy volebných súperov si vytvorila zaslúžený úsudok. 
 Nuž a vtedy už pazvuky v atmosfére štúdia zaregistroval aj moderátor a keď sa premiér rozhodol „kuť železo, pokiaľ je horúce“ a skonštatoval, že takýmto postojom Iveta Radičová rozbila jednotu slovenského národa rozhodol, že to už je opakovanie a treba sa posunúť ďalej. 
 Na rad prišla oblasť ekonomiky a sociálna sféra a hoci premiér doznal, že to je viac oblasť jeho súperky a pri jej odbornosti by mal iba „šúchať nohami“- to je citát, zakontroval. Ale právnej podstate problematiky a odborným vzťahom tomu ako právnik lepšie rozumiem ja! Prisahám, že to nebolo potrebné, Radičová svoje danosti ani jediný raz nevyužila ako argument a prioritu, v jej podaní sa všetko uberalo v duchu osobnej prezentácie odbornosti a bol som rád, že aj jej vedomosti v uvedenej problematike obstáli bez ujmy na povesti. 
 Zaujímavosťou gradujúcej besedy sa mohla stať situácia, keď sa premiér rozhodol zástoj svojej vlády na riešení problematiky účinkov krízy na hospodársky život Slovenska zvlášť zdôrazniť. Všetko sme mali najlepšie, najstabilnejšie a veru aj prognózy už sú spočítané, takže ako dôkaz úspechov – to zasa zdôraznil - mojej vlády – je napríklad fakt, že keď ste v roku 2006 odovzdávali vládu vy nám, mali ste počty nezamestnaných na rovnakej úrovni ako my teraz! A to je kríza, vtedy bolo všetko v poriadku. 
 A jasné, zatváril sa hrdo a vznešene, veď to moja vláda to znie naozaj hrdo, no nie!? Nuž a vtedy sa ukázalo, že Radičovej príprava asi nebola zbytočná, zreteľne a pokojne vysvetlila, že tá vláda, o ktorej Fico hovorí znížila nezamestnanosť a dlhy po predošlej vláde, kde bola aj SDĽ s podpredsedom Róbertom Ficom a to radikálne a keby sa bol takýto trend udržal až do roku 2008, keď sa kríza naozaj začala, tak dnes by to bolo oveľa menej než je realita! Pán premiér zareagoval prekvapene, zmohol sa na protest, že vo vláde nebol a potom z SDĽ aj tak utiekol, takže... No, žiadna excelentná výhovorka to nebola, ale to už sa aj tak nedalo nič zachrániť. 
 Radičová si po celý čas trvania relácie udržala energiu, presne argumentovala, nedala sa vykoľajiť a celkom na záver jej premiér ešte aj nahral na smeč, ako sa v slangu politikov hovorí situácii, keď svoju prevahu niečím zvýrazníte. Tak trošku sa obul do redaktora, ktorý bol úprimne rád, že sa to hodinové trápenie končí a Iveta Radičová situáciu upokojovala tým klasicky ženským kľud, kľud. Skvelá bodka, prirodzená dominancia ženského elementu na našej politickej scéne, to by nevymyslel ani najlepší režisér, 
 A záver tohto článku by mal byť asi taký, na čo sme privykli vo svete. Stretnutie lídrov najsilnejších strán sa končí verdiktom s vyhlásením neoficiálneho víťaza a v tomto rozmere, v tomto mojom hodnotení, to bola jednoznačne Iveta Radičová. Bola pripravenejšia, pohotovejšia, rýchlejšie sa rozhodovala i reagovala, nedala sa zmiasť a už vôbec nie vyprovokovať, čo jej na tomto blogu vynieslo jasné víťazstvo. Naopak. premiér ťažil zo svojej pozície, nevyhol sa účelovosti a presne takej argumentácii a skúšal Radičovú vykoľajiť napríklad oslovovaním. Keď mu však zakontrovala výrazom pán Fico, bolo vidieť, že hrebienok pýchy dostal ranu! Kto ste sa pozerali, porovnávajte, hodnoťte a vyslovte sa, je to celkom iste viac ako zábava! A to aj napriek tomu, že STV nám ponúkla hrubý polotovar, prešustrovala príležitosť ponúknuť voľačo mimoriadne a premiérové a ten názov príspevku sedí! 

